\section{Tasas de desarrollo y mortalidad}

Como se mencionó anteriormente en la sección \ref{sec:cap-3-cambio-climatico}, las tasas de desarrollo,
supervivencia de las distintas etapas del Aedes Aegypti, son susceptibles a los efectos de la 
temperatura. 

En esta sección se presentan los resultados obtenidos, mediante el proceso el proceso evolutivo, y 
pruebas realizadas para validar el desarrollo y la mortalidad de las distintas etapas del Aedes Aegypti.

La validación de los resultados se realiza mediante la comparación de los resultados obtenidos contra los valores definidos y presentados en distintos trabajos que se utilizaron como referencia. En cada prueba se especifican las condiciones de cada prueba y el error encontrado.

En algunos casos se encontradon diferencias significativa entre los resultados obtenidos en nuestro modelo y los resultados presentados en los trabajos que se utilizaron como referencia debido a diversos factores.
Uno de los principales factores es el tipo de cepa del Aedes Aegypti utilizado, ya que existen estudios que demuestran la diferencia de desarrollo entre las diferentes cepas del mosquito(si bien el trabajo que realizamos no utiliza pruebas de laboratorio los valores utilizados para definir el tipo de mosquito corresponden a una cepa en específica). Otros factores corresponden a variables ambientales y biológicas como la alimentación, humedad, iluminación, contaminación del agua a la cual son sometidos los individuos en los laboratorios.

Por último otro factor importante es el estudio que se realiza del mosquito en su ambiente natural, ya que por ejemplo, un mosquito adulto puede vivir meses en un laboratorio pero sin en un habitat natural puede vivir desde 1 día a pocas semanas. 

\input{capitulo-6/desarrollo-mortalidad/desarrollo-huevo.tex}
\input{capitulo-6/desarrollo-mortalidad/desarrollo-larva-pupa.tex}
\input{capitulo-6/desarrollo-mortalidad/desarrollo-adulto.tex}
