
\section{Simulación del proceso evolutivo}
La simulación del proceso evolutivo es el encargado de simular los efectos de las variaciones
climáticas y del entorno en el ciclo de vida del Aedes aegypti.

El Algoritmo \ref{alg:simulador-evolutivo}, describe al simulador como un proceso iterativo cuyo
objetivo es simular los efectos de cada $k_{i}$ para cada individuo $m_{j}$ que pertenezca a la
población.

La población de estudio, $\vec{m}$, se encuentra compuesta por un conjunto $m_{j}(x,y)$ que
representan a los individuos, $h_{j}(x,y)$, $l_{j}(x,y)$, $p_{j}(x,y)$, $am_{j}(x,y)$,
$an_{j}(x,y)$ y $ap_{j}(x,y)$ que corresponden a las poblaciones de $H(x,y)$, $L(x,y)$, $P(x,y)$,
$AM(x,y)$, $AN(x,y)$ y $AP(x,y)$ respectivamente. Todos los individuos,$m_{j}(x,y)$, que se
encenten en una misma $(x, y)$ pertenecen a una misma colonia. La población inicial es obtenida
mediante la cantidad de larvas observadas en los puntos de control que corresponden a la muestra
utilizada para el estudio. Por cada larva observada, en un punto de control ubicado en las
coordenadas geográficas, $(x, y)$, se inicializa un individuo, $m_{i}$ con las mismas coordenadas
, $(x, y)$, del punto de control de origen.

El periodo de estudio, $\vec{k}$, se encuentra conformado por un conjunto de temperaturas $k_{i}$
que representan las temperaturas diarias.

\begin{algorithm}
\caption{Simulación del proceso evolutivo \label{alg:simulador-evolutivo}}
\begin{algorithmic}[1]
    \Require $\vec{k}\neq \emptyset \land \vec{m} \neq \emptyset$
    \Ensure $\vec{m'}$
    \ForAll{$k{i} \in \vec{k}$ }
        \State $\vec{huevos} \Leftarrow \emptyset$
        \ForAll{$m_{j}(x, y) \in \vec{m}$}
            \State $desarrollar(m_{j}(x, y), k_{i})$
            \If{$regular(m_{j}(x, y), k_{i})$}
                \State \Comment{Se elimina $m_{j}$ si es un candidato.}
                \State $m_{j}(x, y) \Leftarrow \varnothing $
            \ElsIf{$esta\_maduro(m_{j}(x, y), k_{i})$}
                \State $ cambiar\_estado(m_{j}(x, y)) $
            \ElsIf{$se\_reproduce(m_{j}(x, y), k_{i})$}
                \State $\vec{huevos} \Leftarrow \vec{huevos} + oviponer(m_{j}(x, y))$
            \EndIf
        \EndFor

        \If{$\vec{huevos} \neq \emptyset$}
            \State \Comment{Si ovipone se extiende la población}
            \State $\vec{m} \Leftarrow  \vec{m} + \vec{huevos}$
        \EndIf
    \EndFor \\
    \Return $\vec{m}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}


El proceso $desarrollar(m_{j}, k_{i})$, es el proceso por el cual se calculan las tasas de
desarrollo correspondientes para cada $m_{j}$ . Estas son obtenidas mediante el modelo de
\cite{sharpe1977reaction} presentado en la \secref{subsec:cap4-tasas de desarrollo}.

El desarrollo en las etapas inmaduras ($H(x,y)$, $L(x,y)$ y $P(x,y)$) es realizado con el fin de
simular los efectos de $k_{i}$ en la maduración de $m_{j}$. Sin embargo para los adultos ($AN(x,y)$
y $AP(x,y)$), es realizado con el fin de simular los efectos de $k_{i}$ en la duración del ciclo
gonotrófico de $m_{j}$ y la dispersión del vector, presentada en la
\secref{subsec:cap4-vuelo-dispersion}.

El proceso $regular(m_{j}, k_{i})$ como principal objetivo, determinar la cantidad de individuos
que deben ser eliminados de la población, debido a la mortalidad diaria y seleccionar los
candidatos para dicha eliminación. Como se mencionó anteriormente, en la
\secref{subsec:cap4-mortalidad}, la tasa de mortalidad diaria depende del estado en el que
encuentre el individuo. La selección de candidatos para la eliminación se realiza de forma
aleatoria para los individuos que provenientes de una misma colonia $(x, y)$.

El proceso $esta\_maduro(m_{j}, k_{i})$ se encarga de validar que se cumpla el individuo finalice
su etapa de desarrollo. Sea $R(k_{i})$ la tasa de desarrollo de un individuo para una temperatura
de $k_{i}$ Kelvin en un instante $i$, se considera que ha alcanzado su máximo nivel de madurez y
se encuentra listo para pasar al siguiente estado de su etapa de desarrollo cuando se cumple :

\begin{equation}
\label{eq:condicion-cambio-estado}
    \sum_{i=0}^{N} R(k_{i}) \geq 1
\end{equation}

Donde $N$ es la cantidad de días que le toma al individuo pasar de un estado a otro. Una vez
completo su desarrollo se procede a realizar el cambio de estado mediante el proceso
$cambiar\_estado(m_{j})$. El cambio de estado consiste en modificar las caracteristicas un
individuo, $m_{i}(x,y)$ para que inicie la nueva etapa de su ciclo de desarrollo. De forma
extendida tenemos:

\begin{itemize}
\item Para que un huevo, $h(x,y)$, perteneciente a $H(x,y)$ pase a ser una larva, $l(x,y)$, que forma parte de $L(x,y)$ debe cumplirse \eqref{eq:condicion-cambio-estado}.

\item Para que una larva, $l(x,y)$, perteneciente a $L(x,y)$ pase a ser una pupa, $p(x,y)$, que forma parte de $P(x,y)$ debe cumplirse \eqref{eq:condicion-cambio-estado}.

\item Para que una pupa, $p(x,y)$, perteneciente a $P(x,y)$ pase a ser un adulto, $a(x,y)$, que forma parte de $A(x,y)$ debe cumplirse \eqref{eq:condicion-cambio-estado}.
\end{itemize}


El proceso $se\_reproduce(m_{j}, k_{i})$, que solo es válido para hembras adultas se encarga de
validar $m_{j}$ haya completado su ciclo gonotrófico, una vez finalizado debe generar una tanda de
huevos mediante $oviponer(m_{j})$. La duración del ciclo gonotrófico y la oviposutra fue presentado
anteriormente en la \secref{subsec:cap4-ciclo-gontrofico-ovipostura}.

% En la \figref{fig:algoritmo-evolutivo} se presenta el algoritmo del proceso evolutivo, donde el
% periodo de simulación se encuentra representado por $T$.  El desarrollo de los individuos se
% encarga de calcular las tasas de desarrollo correspondientes para cada etapa de su ciclo de vida,
% con el fin de estimar su desarrollo considerando las condiciones climáticas. El cambio de estado
% es consecuencia de la finalización de la etapa de desarrollo del individuo, donde el individuo ya
% está listo para pasar a la siguiente etapa de su ciclo de desarrollo.

% La regulación de la población es la encargada de calcular las tasas de mortalidad diaria,
% correspondientes a cada etapa del ciclo de desarrollo del individuo, con el fin de reducir el
% tamaño de la población debido a la mortalidad diaria de los individuos.

% Si el individuo en cuestión corresponde a una hembra adulta inseminada, entonces esta se encuentra
% en fase reproductiva. La postura de huevos se realiza respetando la tasa de desarrollo del ciclo
% gonotrófico de las hembras. Si la hembra adulta ovipone, los huevos son añadidos a la población
% como individuos en un estado inicial de \textit{HUEVO}.
