\chapter{Conclusiones}
Durante el periodo de investigación y desarrollo de este proyecto se analizaron varias
alternativas y enfoques para adoptar el enfoque final seleccionado para este trabajo final de grado. La principal limitante fue el hecho que las autoridades sanitarias del Paraguay no cuentan con
datos computables que permitan a las comunidades científicas y académicas llevar a cabo actividades de investigación y análisis. El dengue es un problema que afecta a miles de paraguayos cada año, por lo que se deberían invertir en programas de investigación que involucren a las comunidades científicas y académicas.

%(1) Diseñar un modelo que permita analizar la extensión del vector del dengue y estudiar su posible relación con un potencial foco de riesgo, de forma a realizar una predicción de posibles focos de riesgo.
En este trabajo presentó el diseño e implementación de un modelo predictivo para identificar focos
de infestación del Aedes aegypti sustentado en métodos de muestreo para la determinación de la abundancia poblacional y modelos matemáticos para simular el ciclo de vida del vector en un sistema de información geográfica, con el fin de apoyar a la lucha preventiva de esta enfermedad. Para el diseño y desarrollo del simulador del proceso evolutivo, se realizaron ciertas consideraciones que requieren la validación y revisión por parte de expertos en el área, de forma que se puedan realizar los ajustes correspondientes para su aplicabilidad.

%(1) Analizar nuevos métodos de muestreo de la abundancia poblacional del vector, con el fin de apoyar la lucha preventiva contra la enfermedad.
Los dispositivos para la determinación de la abundancia poblacional, como las larvitrampas, son
ampliamente utilizadas para obtener información sobre los patrones de actividad espacial y
estacional de ovipostura, y reconocer condiciones climáticas favorables para la eclosión y
desarrollo larvario. Esta información, debido a sus características, es combinada con información
climatológica con el fin de simular el comportamiento del vector y en consecuencia, predecir una
posible epidemia del dengue.

%(2) Diseñar un modelo e implementar un sistema computacional mediante el cual se puedan procesar y presentar los resultados obtenidos, en un sistema de información geográfica.
El diseño e implementación del modelo como un simulador del proceso evolutivo del vector en el
contexto de un sistema de información geográfica, permite realizar análisis complejos de la
realidad espacial rápidamente, generando información regionalizada para determinar los niveles de
infestación correspondientes al área geográfica de estudio.

%(3)Diseñar el modelo de forma paramétrica y escalable, para que sea aplicable y extensible a cualquier región o área de estudio.
El simulador de proceso evolutivo se encuentra compuesto por modelos, ampliamente respaldados por
el material bibliográfico, presentados en \cite{sharpe1977reaction, focks1993dynamic, schoolfield1981non, otero2006stochastic, rueda1990temperature}, que son utilizados para el cálculo de las tasas de desarrollo y mortalidad de las distintas etapas de desarrollo del ciclo de vida del vector. Se considera al modelo resultante como genérico, debido a que sus parámetros pueden ser ajustados para aplicarlos en cualquier región o área de estudio, y extensible, teniendo en cuenta que puede ser modificado para incluir nuevas variables y procesos.

%(5) Sobre los resultados obtenidos.
La configuración del simulador del proceso evolutivo requiere de parámetros asociados con las características biológicas y datos ecológicos correspondientes al área geográfica de estudio, por lo que para su aplicación, estos parámetros de configuración deben ser validados por expertos en el área mediante trabajos de campo. No obstante, utilizando valores tomados del material bibliográfico de apoyo, se pudo observar un buen comportamiento de los resultados obtenidos mediante el simulador del proceso evolutivo. Solo presentan pequeñas variaciones en comparación con los valores observados por expertos en laboratorio en condiciones controladas. Las variaciones observadas pueden ser causadas por los distintos rasgos característicos de las cepas de mosquitos, utilizadas en los estudios de referencia, que permiten una mayor o menor tolerancia a ciertas condiciones.

%(4)Generar información relevante que pueda ayudar a las autoridades pertinentes para toma de decisiones en la lucha contra el dengue.
En un futuro, con los ajustes y validaciones correspondientes a ser realizadas por expertos en el área, la información generada por el simulador del proceso evolutivo del Aedes aegypti, asociada con niveles de infestación y los mapas de interpolación podrían, permitir a las autoridades sanitarias, del Paraguay, definir y planificar, de forma más efectiva, las medidas de control, prevención y logística a realizar con con el fin de disminuir los niveles de infestación en una región.

\chapter{Trabajos Futuros}
Una de las principales características del modelo propuesto y la herramienta desarrollada es su
diseño extensible y escalable, lo que permite una gran variedad de trabajos futuros para su
extensión. En este capítulo se presentan algunos de los trabajos futuros identificados.

Como trabajo futuro podría considerarse la extensión del modelo para incluir otras variables
con el fin de analizar su relación y el impacto de las mismas con las zonas de riesgo. Se podrían
incluir variables como: casos reportados de dengue, posibles zonas de riesgo(cementerios, patios
baldíos, etc), y la densidad poblacional correspondiente al área de estudio. También se podrían
incluir variables climatológicas como : las lluvias con el fin de analizar su impacto en el
desarrollo, la dispersión del vector del Aedes aegypti, y en la generación de sitios de
reproducción, así como tener en cuenta las limitaciones geográficas a la hora del vuelo y la
ovipostura.

Un interesante trabajo futuro sería aprovechar la información generada, por el simulador del
proceso evolutivo, para realizar una optimizacíon de las rutas de fumigación y analizar el efecto
de la fumigación en el desarrollo de ciclo de vida del vector.

Teniendo en cuenta que las tareas de geoprocesamiento requieren gran capacidad computacional y que
los parámetros de entrada como : muestras muy grandes, una alta densidad de larvas, y un
clima muy favorable, pueden hacer crecer el tamaño de la población de forma considerable, causando
que el tiempo de respuesta aumente. Se podría paralelizar el simulador del proceso evolutivo para
optimizar el tiempo de respuesta y distribuir mejor las tareas de procesamiento.

Dado que este trabajo se propone realizar el conteo de larvas mediante el procesamiento digital de
imágenes, sería interesante analizar otros métodos, como el presentado en
\cite{gonzalez2008segmentacion}, con el fin de mejorar la confianza y la precisión de conteo de
larvas.
