
El modelo solución para este problema se constituye de 4 partes fundamentales:

\begin{enumerate}[style=multiline,leftmargin=1.5cm]
    \item Establecimiento de puntos de control. Como primer paso es necesario fabricar los dispositivos de
     ovipostura (puntos de control, muestras) y distribuirlos en la zona o región que se desea analizazr. En el
     capítulo 5 se describe la estratégia implementada como mejor opción para la distribución de puntos de control.
     Además en el Anexo A se describe con detallada precisión la fabricación de los dispositivos de control;
     materiales, procedimiento, costos y recursos humanos necesarios
    
    \item Conteo. Una vez depositado el conjunto de muestras es necesario hacer un seguimiento para realizar el conteo de larvas que habitan en el dispositivo de control. Este conteo puede llevarse a cabo a los 7 días luego de que el dispositivo de ovipostura fue depositado. Es importante resaltar que un número mayor a 7 días podría significar que potenciales mosquitos hayan podido escapar del dispositivo de control por eso es necesario realizar el conteo antes de los 7 días o al séptimo día inclusive y luego vaciar el recipiente para volver a utilizarlo. 
    
    \item Procesamiento. El paso 3 y 4 constituyen básicamente el registro, procesamiento y análisis de los datos obtenidos de los conteos realizados. Ej: De un conjunto $D$ de 150 muestras, debemos tener 150 valores $z_{i}$ que representen los valores de la cantidad de larvas encontradas en cada dispositivo $d_{i}$. Al conjunto de valores $z_{i}$ se aplica un algoritmo de interpolación espacial que se encarga de generar una matriz de valores a partir de los datos de entrada. Este conjunto de valores contenidos en la matriz es utilizado para generar un mapa térmico que representa la propagación y distribución de las larvas en el contexto geoespacial.

    \item Análisis. El potencial analítico que provee la información generada es amplio y diverso. La primera alternativa de análisis y la más intuitiva es la identificación de los focos de la enfermedad. Además de ser el objetivo principal de la solución propuesta es una de las alternativas de mayor importancia ya que la identificación de focos de la enfermedad permite :
    \begin{itemize}
        \item Visualizar el estado actual y la distribución poblacional del mosquito \textit{Aedes Aegipty}.
        \item Realizar planes preventivos sobre zonas o regiones más afectadas.
        \item Implementar estrategias de fumigación y limpieza según zonas más afectadas.
        \item Otros.
    \end{itemize}
\end{enumerate}
