%!TEX root = ../tesis.tex
\section{Identificación de focos de infestación}

El proceso de identificación de focos de infestación, consiste en utilizar un conjunto de puntos con valores
conocidos, denominados puntos de control, obtenidos mediante los dispositivos  de ovipostura para generar
información geoespacial que permite determinar las zonas con mayor densidad poblacional de \textit{Aedes Aegipty}.El
objetivo principal es analizar la situación actual y la propagación del vector de la enfermedad y para aplicar
medidas correctivas en las zonas más afectadas y preventivas en las zonas aledañas.

En \cite{NINO2011} se define la metodología de vigilancia y localización de los focos de infestación del 
\textit{Aedes Aegipty} mediante la utilización de larvitrampas y técnicas de interpolación espacial, las 
cuales permiten estimar la abundancia vectorial de forma continua en el espacio a partir del conteo de individuos
colectados en el área de estudio. 

\subsection{Definición del problema}
El problema consiste encontrar un método para transformar un conjunto de valores de entradas que representan cantidad de larvas del mosquito \textit{Aedes Aegipty} a información geoespacial susceptible a análisis.

Sean:
%lista de definiciones de las variables básicas
\begin{description}[style=multiline,leftmargin=1.5cm]
    \item[$z_{i}$] Valor númerico que representa la cantidad de individuos contabilizados en el dispositivo de ovipostura $d_{i}$.
    
    \item[($x_{i},y_{i}$)] Par de valores que representan un punto y que sirven para georeferenciar a un dispositivo de control.  
    
    \item[$d_{i}$] define a una muestra (dispositivo de control), que tiene asociado un valor $z_{i}$ y una ubicación representado por ($x_{i},y_{i}$).

    \item[$D$] Conjunto de muestras $d_{i}$ sobre las cuales se realiza el estudio.
        \begin{align*}
            D = d_1,d_2,d_3,\ldots,d_N
        \end{align*}

\end{description}

\subsection{Solución propuesta}
El modelo solución para este problema se constituye de 4 partes fundamentales:

\begin{enumerate}[style=multiline,leftmargin=1.5cm]
    \item Establecimiento de puntos de control. Como primer paso es necesario fabricar los dispositivos de
     ovipostura (puntos de control, muestras) y distribuirlos en la zona o región que se desea analizazr. En el
     capítulo 5 se describe la estratégia implementada como mejor opción para la distribución de puntos de control.
     Además en el Anexo A se describe con detallada precisión la fabricación de los dispositivos de control;
     materiales, procedimiento, costos y recursos humanos necesarios
    
    \item Conteo. Una vez depositado el conjunto de muestras es necesario hacer un seguimiento para realizar el conteo de larvas que habitan en el dispositivo de control. Este conteo puede llevarse a cabo a los 7 días luego de que el dispositivo de ovipostura fue depositado. Es importante resaltar que un número mayor a 7 días podría significar que potenciales mosquitos hayan podido escapar del dispositivo de control por eso es necesario realizar el conteo antes de los 7 días o al séptimo día inclusive y luego vaciar el recipiente para volver a utilizarlo. 
    
    \item Procesamiento. El paso 3 y 4 constituyen básicamente el registro, procesamiento y análisis de los datos obtenidos de los conteos realizados. Ej: De un conjunto $D$ de 150 muestras, debemos tener 150 valores $z_{i}$ que representen los valores de la cantidad de larvas encontradas en cada dispositivo $d_{i}$. Al conjunto de valores $z_{i}$ se aplica un algoritmo de interpolación espacial que se encarga de generar una matriz de valores a partir de los datos de entrada. Este conjunto de valores contenidos en la matriz es utilizado para generar un mapa térmico que representa la propagación y distribución de las larvas en el contexto geoespacial.

    \item Análisis. El potencial analítico que provee la información generada es amplio y diverso. La primera alternativa de análisis y la más intuitiva es la identificación de los focos de la enfermedad. Además de ser el objetivo principal de la solución propuesta es una de las alternativas de mayor importancia ya que la identificación de focos de la enfermedad permite :
    \begin{itemize}
        \item Visualizar el estado actual y la distribución poblacional del mosquito \textit{Aedes Aegipty}.
        \item Realizar planes preventivos sobre zonas o regiones más afectadas.
        \item Implementar estrategias de fumigación y limpieza según zonas más afectadas.
        \item Otros.
    \end{itemize}
\end{enumerate}
